台大教授：病毒可能人造 自然演化機會低 強調需繼續調查

今日台灣公共衛生學會在台灣大學舉辦「新冠病毒公共衛生社區防疫教育課程」，台大公共衛生學院教授方啟泰在課程上表示，對於外間懷疑新型冠狀病毒是人造，他指從學術上來看確實有此可能，因為病毒的部分特徵，從自然演化而成的機會相當低。但方啟泰強調仍然需要調查，包括行政調查和翻查實驗室紀錄等才能下定論，短期內難有答案。方啟泰並且說，如果是人造病毒，它在自然界就沒有生態位置，只要無人再受感染，疫情就會完結。

而在日前，美國斯克里普斯研究所 (Scripps Research) 免疫學及微生物學副教授 Kristian G. Andersen 的國際團隊，在病毒學網上論壇 Virological 發表論文，指出雖然新型冠狀病毒能夠有效人傳人，但不可能是藉現今生物技術，於實驗室人工合成製造出來的產物。

台大公共衛生學院今早在 Facebook 專頁提供直播。方啟泰在題為「新冠肺炎流行病學現況」的課堂當中，引述了海外學者的觀點，論述新型冠狀病毒會否是實驗室產物，因為對外洩漏才引發疫情。

方啟泰指出，已經有文獻指出新型冠狀病毒和一種在中國科學院武漢病毒研究所所留存的蝙蝠病毒 "RaTG13" 有 96% 相似，但是他強調從病毒學而言，要達到 99% 以上相似度才可視為相同，而且兩種病毒的差異部分最為關鍵。

稱新型冠狀病毒特徵難從自然演化

方啟泰引述法國研究團隊的基因序列比較，指出新型冠狀病毒，比其他冠狀病毒多了 4 個氨基酸，導致它對人體的侵襲性、致病性、傳播性，都可能比原版病毒更高。他補充，自然界大部分演化都是單點突變，一下子增加 4 個氨基酸的自然界演化機會非常小，所以不能排除新型冠狀病毒是在實驗室人為製造。

方啟泰認為，武漢肺炎是否人造對於研判疫情有重要影響。因為如果病毒不是人造，反而是像流感病毒一樣自然演化，就無辦法消滅，醫學界就要從減輕病情，降低死亡率的方向著手。但如果病毒是人造，就代表著病毒在自然界當中沒有位置，只要最後一名患者痊癒，病毒就會消失，疫情亦會完結。

部分專家持相反意見 推論病毒非人造

方啟泰今日表示病毒可能人造，印度生物學家 Anand Ranganathan 及其研究隊伍較早前亦在預印期刊 bioRxiv 投稿，指出武漢爆發的新型冠狀病毒刺突蛋白 (spike protein) 與 HIV 部份蛋白相似，認為是「基因改造」產物，但這篇文章現時已經下架。

與此同時，現時有專家提出，新型冠狀病毒不可能是實驗室人工合成製造出來的產物：美國斯克里普斯研究所 (Scripps Research) 免疫學及微生物學副教授 Kristian G. Andersen 的國際團隊指出，新型冠狀病毒起源可能是菊頭蝠。團隊亦說，雖然基因證據不支持人工合成的說法，但同時也無法完全否定。這篇論文並未受同儕審查，但團隊多是著名學者，有一定可信性。

醫學期刊《刺針》日前亦刊出英美德澳等多國共 27 位病毒學與傳染病學專家的聯署，譴責「人造病毒」陰謀論，只會產生更多恐懼、謠言和偏見，危害全球所有醫護人員和學者與新型冠狀病毒搏鬥的努力。而聯署內容亦提到，除了中國學者外，多國專家亦已分析新型冠狀病毒基因組，得出壓倒性結論指病毒源於野生動植物，而非人造。

《立場新聞》做咩刪咗佢？

只要無人再受感染，疫情就會完結。

支那中左個D人R.I.P

俄羅斯已經批死係人工病毒
並且封關
普京大大巴摑落嚟！

可能資料有錯，等佢地出返update版